\chapter*{Úvod}
Táto diplomová práca sa zaoberá veľmi rozsiahlej téme, vytvorením distribuovaného riadenia v priemyselnej výrobe podľa konceptu \textit{Industry 4.0}. Hlavným cieľom \textit{Industry 4.0} je zvýšenie kyber bezpečnosti a efektívnosť, ktorá znižuje výrobné náklady a tým pádom aj cenu za jeden produkt. Produkčné systémy by sa mali stať viac flexibilné s cieľom ponúkať výrobky na mieru, a tým splniť požiadavky zákazníkov. Z toho vyplýva produkcia v menších počtoch, čo zvyšuje komplexnosť a cenu výroby. Tento koncept sa nezameriava len na vertikálnu integráciu, ale aj na horizontálnu, kde sa produkt sleduje od návrhu k objednávke, cez výrobu, až po odoslanie zákazníkovi, zbieranie pracovných dát a recykláciu (post-produkčný životný cyklus) \cite{I40BarmanTestBed}. Na zvládnutie tejto komplexnosti sa decentralizuje štruktúra výroby. Doposiaľ neboli vytvorené presné postupy, návody, štandardy na vytvorenie takejto výroby. Snaha bude definovať komunikačné moduly výrobnej bunky a výrobku, tak aby ich bolo možné použiť už v stávajúcich výrobných strojoch, ako aj pri vytváraní nových strojov.


Riadenie sa aplikuje na už vytvorený \textit{test bed} s názvom \textit{Barman}, ktorý vytvorili študenti bakalárskeho štúdia ako svoje záverečné práce. \textit{Barman} predstavuje mini továreň určenú na výrobu miešaných nápojov podľa objednávok prichádzajúcich z nadradeného \textit{ERP} systému. 


Treba zdôrazniť, že celý \textit{test bed} vznikol s myšlienkou vytvoriť mini továreň za účelom testovania rôznych prístupov riadenia výroby podľa konceptu \textit{Industry 4.0}. Celý tento výrobný koncept má už vymyslenú kostru ľuďmi, ktorí sa podieľali na jeho vytvorení, hlavne z jeho konštrukčnej, hardvérovej, softvérovej stránky a približným princípom, ako by výroba mohla prebiehať.


Keďže ide o distribuované riadenie, predstava je taká, že každý výrobok si bude riadiť svoju výrobu sám. Bunky su koncipované, tak aby poskytovali jeden typ služby s rôznymi parametrami, ale nevylučuje sa, že výrobná bunka môže poskytovať aj viac ako jednu službu. V našom prípade sa jedná o služby ako nalievanie, miešanie, pridanie ľadu, transport a ďalšie.


Na spodnej časti pohára sa bude nachádzať \textit{RFID} čip, kde je možné uložiť určité množstvo dát. V časti výrobnej bunky, kde sa prijíma pohár, bude umiestená \textit{RFID} čítačka, ktorá bude obsluhovaná embedded zariadením. Zhotovením tejto čítačky spolu s výberom embedded zariadenia a obslužnej aplikácie sa zaoberá kolega \textit{Bc. Kubíček} v rámci jeho diplomovej práce. Z toho vyplýva ďalšia úloha, a to dohodnúť spôsob výmeny dát medzi obslužnou aplikáciou čítačky a komunikačným modulom výrobku, ktorý bude tieto dáta potrebovať.
Podrobnejší popis \textit{test bedu} bude stručne popísaný v prvej kapitole aby sa čitateľ zoznámil s jeho koncepciou.


Mojou úlohou je oboznámiť sa s týmto novým konceptom výroby a vymyslieť riadenie v rámci možností, ktoré ponúka \textit{test bed} \textit{Barman}. Distribuované riadenie bude prebiehať medzi produktami a výrobnými bunkami, ktoré ponúkajú parametrizovateľné služby. Budem sa zaoberať vytvorením štandardných dátových štruktúr, ktoré budú vedieť popísať čo najviac typov výrobných buniek a produktov. Tým sa zabezpečí využitie aj v iných aplikáciách.


Ďalej sa bude práca zaoberať rešeršou a výberom vhodného komunikačného protokolu použitého na riadenie v aplikácii \textit{Industry 4.0}. Na základe vybraného protokolu spravím ďalšiu rešerš na dostupné knižnice. Budem dbať nato, aby bol tento protokol otvorený a knižnica bola \textit{OpenSource} s dobrou dokumentáciou. Taktiež, aby bola knižnica spustiteľná na embedded zariadeniach.

Následne vytvorím aplikácie, komunikačný modul bunky a výrobku. Bunka by mala pomocou tohto modulu ponúkať dáta a služby iným zariadeniam vo výrobe. Výrobok by mal tieto služby využívať a dostať sa do finálneho stavu.


Na konci práce zhrniem dosiahnuté výsledky a podelím sa o skúsenosti a názory s vývojom tohto riešenia.


Pri všetkých týchto bodoch sa budem držať platných špecifikácii \textit{Industry 4.0}, ktoré boli vydané do konca roku 2019.

\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Úvod}